%==============================================================================
% tento soubor pouzijte jako zaklad
% this file should be used as a base for the thesis
% Autoři / Authors: 2008 Michal Bidlo, 2019 Jaroslav Dytrych
% Kontakt pro dotazy a připomínky: sablona@fit.vutbr.cz
% Contact for questions and comments: sablona@fit.vutbr.cz
%==============================================================================
% kodovani: UTF-8 (zmena prikazem iconv, recode nebo cstocs)
% encoding: UTF-8 (you can change it by command iconv, recode or cstocs)
%------------------------------------------------------------------------------
% zpracování / processing: make, make pdf, make clean
%==============================================================================
% Soubory, které je nutné upravit nebo smazat: / Files which have to be edited or deleted:
%   projekt-20-literatura-bibliography.bib - literatura / bibliography
%   projekt-01-kapitoly-chapters.tex - obsah práce / the thesis content
%   projekt-01-kapitoly-chapters-en.tex - obsah práce v angličtině / the thesis content in English
%   projekt-30-prilohy-appendices.tex - přílohy / appendices
%   projekt-30-prilohy-appendices-en.tex - přílohy v angličtině / appendices in English
%==============================================================================
\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % bez zadání - pro začátek práce, aby nebyl problém s překladem
%\documentclass[english]{fitthesis} % without assignment - for the work start to avoid compilation problem
%\documentclass[zadani]{fitthesis} % odevzdani do wisu a/nebo tisk s barevnými odkazy - odkazy jsou barevné
%\documentclass[english,zadani]{fitthesis} % for submission to the IS FIT and/or print with color links - links are color
%\documentclass[zadani,print]{fitthesis} % pro černobílý tisk - odkazy jsou černé
%\documentclass[english,zadani,print]{fitthesis} % for the black and white print - links are black
%\documentclass[zadani,cprint]{fitthesis} % pro barevný tisk - odkazy jsou černé, znak VUT barevný
%\documentclass[english,zadani,cprint]{fitthesis} % for the print - links are black, logo is color
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce, je zapotřebí u třídy použít 
%   parametr english následovně:
%   If thesis is written in English, it is necessary to use 
%   parameter english as follows:
%      \documentclass[english]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná ve slovenském jazyce, je zapotřebí u třídy použít 
%   parametr slovak následovně:
%   If the work is written in the Slovak language, it is necessary 
%   to use parameter slovak as follows:
%      \documentclass[slovak]{fitthesis}
% * Je-li práce psaná v anglickém jazyce se slovenským abstraktem apod., 
%   je zapotřebí u třídy použít parametry english a enslovak následovně:
%   If the work is written in English with the Slovak abstract, etc., 
%   it is necessary to use parameters english and enslovak as follows:
%      \documentclass[english,enslovak]{fitthesis}

% Základní balíčky jsou dole v souboru šablony fitthesis.cls
% Basic packages are at the bottom of template file fitthesis.cls
% zde můžeme vložit vlastní balíčky / you can place own packages here
% dont reset footnote numbering
\usepackage{chngcntr}
\counterwithout{footnote}{chapter}
%advanced tables
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{tabularx, makecell}
\AtBeginEnvironment{tabularx}{\setlist[itemize, 1]{wide, leftmargin=*, itemsep=0pt, before=\vspace{-\dimexpr\baselineskip +2 \partopsep}, after=\vspace{-\baselineskip}}}
% subcaption
\usepackage{subcaption}
% color
\usepackage{color}
\definecolor{CodeBG}{gray}{0.87}
% \verb in caption
\usepackage{cprotect}
% footnotes in tables
\usepackage{tablefootnote}

% Kompilace po částech (rychlejší, ale v náhledu nemusí být vše aktuální)
% Compilation piecewise (faster, but not all parts in preview will be up-to-date)
% \usepackage{subfiles}

% Nastavení cesty k obrázkům
% Setting of a path to the pictures
\graphicspath{{obrazky-figures/}{./obrazky-figures/}}
%\graphicspath{{obrazky-figures/}{../obrazky-figures/}}

%---rm---------------
\renewcommand{\rmdefault}{lmr}%zavede Latin Modern Roman jako rm / set Latin Modern Roman as rm
%---sf---------------
\renewcommand{\sfdefault}{qhv}%zavede TeX Gyre Heros jako sf
%---tt------------
\renewcommand{\ttdefault}{lmtt}% zavede Latin Modern tt jako tt

% vypne funkci šablony, která automaticky nahrazuje uvozovky,
% aby nebyly prováděny nevhodné náhrady v popisech API apod.
% disables function of the template which replaces quotation marks
% to avoid unnecessary replacements in the API descriptions etc.
\csdoublequotesoff



\usepackage{url}


% =======================================================================
% balíček "hyperref" vytváří klikací odkazy v pdf, pokud tedy použijeme pdflatex
% problém je, že balíček hyperref musí být uveden jako poslední, takže nemůže
% být v šabloně
% "hyperref" package create clickable links in pdf if you are using pdflatex.
% Problem is that this package have to be introduced as the last one so it 
% can not be placed in the template file.
\ifWis
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex]{hyperref}
  \definecolor{hrcolor-ref}{RGB}{223,52,30}
  \definecolor{hrcolor-cite}{HTML}{2F8F00}
  \definecolor{hrcolor-urls}{HTML}{092EAB}
  \hypersetup{
	linkcolor=hrcolor-ref,
	citecolor=hrcolor-cite,
	filecolor=magenta,
	urlcolor=hrcolor-urls
  }
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] }  % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\else % pro tisk budou odkazy, na které se dá klikat, černé / for the print clickable links will be black
\ifx\pdfoutput\undefined % nejedeme pod pdflatexem / we are not using pdflatex
\else
  \usepackage{color}
  \usepackage[unicode,colorlinks,hyperindex,plainpages=false,pdftex,urlcolor=black,linkcolor=black,citecolor=black]{hyperref}
  \definecolor{links}{rgb}{0,0,0}
  \definecolor{anchors}{rgb}{0,0,0}
  \def\AnchorColor{anchors}
  \def\LinkColor{links}
  \def\pdfBorderAttrs{/Border [0 0 0] } % bez okrajů kolem odkazů / without margins around links
  \pdfcompresslevel=9
\fi
\fi
% Řešení problému, kdy klikací odkazy na obrázky vedou za obrázek
% This solves the problems with links which leads after the picture
\usepackage[all]{hypcap}

% Informace o práci/projektu / Information about the thesis
%---------------------------------------------------------------------------
\projectinfo{
  %Prace / Thesis
  project={DP},            %typ práce BP/SP/DP/DR  / thesis type (SP = term project)
  year={2020},             % rok odevzdání / year of submission
  date=\today,             % datum odevzdání / submission date
  %Nazev prace / thesis title
  title.cs={Systém pro detekci a lokalizaci osob pomocí termálních kamer},  % název práce v češtině či slovenštině (dle zadání) / thesis title in czech language (according to assignment)
  title.en={System for People Detection and Localization Using Thermal Imaging Cameras}, % název práce v angličtině / thesis title in english
  %title.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %sectitle.length={14.5cm}, % nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku (lze definovat zde nebo níže) / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break (can be defined here or below)
  %Autor / Author
  author.name={Michal},   % jméno autora / author name
  author.surname={Charvát},   % příjmení autora / author surname 
  author.title.p={Bc.}, % titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  %author.title.a={Ph.D.}, % titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  %Ustav / Department
  department={UITS}, % doplňte příslušnou zkratku dle ústavu na zadání: UPSY/UIFS/UITS/UPGM / fill in appropriate abbreviation of the department according to assignment: UPSY/UIFS/UITS/UPGM
  % Školitel / supervisor
  supervisor.name={Martin},   % jméno školitele / supervisor name 
  supervisor.surname={Drahanský},   % příjmení školitele / supervisor surname
  supervisor.title.p={prof. Ing., Dipl.-Ing.},   %titul před jménem (nepovinné) / title before the name (optional)
  supervisor.title.a={Ph.D.},    %titul za jménem (nepovinné) / title after the name (optional)
  % Klíčová slova / keywords
  keywords.cs={Lepton, termální, detekce, YOLO, lokalizace, osoba, lidi, Lepton 3.5, YOLOv4, reálný čas, detektor, Raspberry Pi, neuronová síť, hluboké učení, UI, umělá inteligence, FLIR, rekonstrukce scény, zpětná projekce, bezpečnostní systém, analýza pohybu lidí}, % klíčová slova v českém či slovenském jazyce / keywords in czech or slovak language
  keywords.en={Lepton, thermal, detection, YOLO, localization, person, people, Lepton 3.5, YOLOv4, real-time, detector, Raspberry Pi, neural network, deep learning, AI, artificial intelligence, FLIR, scene reconstruction, reverse projection, security system, people flow analysis}, % klíčová slova v anglickém jazyce / keywords in english
  %keywords.en={Here, individual keywords separated by commas will be written in English.},
  % Abstrakt / Abstract
  abstract.cs={V dnešním světě je neustále se zvyšující poptávka po spolehlivých automatizovaných mechanismech pro detekci a lokalizaci osob pro různé účely -- od analýzy pohybu návštěvníků v muzeích přes ovládání chytrých domovů až po hlídání nebezpečných oblastí, jimiž jsou například nástupiště vlakových stanic. Představujeme metodu detekce a lokalizace osob s pomocí nízkonákladových termálních kamer FLIR Lepton 3.5 a malých počítačů Raspberry Pi 3B+. Tento projekt, navazující na předchozí bakalářský projekt \uv{Detekce lidí v místnosti za použití nízkonákladové termální kamery}, nově podporuje modelování komplexních scén s polygonálními okraji a více termálními kamerami. V této práci představujeme vylepšenou knihovnu řízení a snímání pro kameru Lepton 3.5, novou techniku detekce lidí používající nejmodernější YOLO (You Only Look Once) detektor objektů v reálném čase, založený na hlubokých neuronových sítích, dále novou automaticky konfigurovatelnou termální jednotku, chráněnou schránkou z 3D tiskárny pro bezpečnou manipulaci, a v neposlední řadě také podrobný návod instalace detekčního systému do nového prostředí a další podpůrné nástroje a vylepšení. Výsledky nového systému demonstrujeme příkladem analýzy pohybu osob v Národním muzeu v Praze. },
  % abstrakt v českém či slovenském jazyce / abstract in czech or slovak language
  abstract.en={In today's world, there is an increasing need for automatic reliable mechanisms for detecting and localizing people -- from performing people flow analysis in museums, controlling smart homes to guarding hazardous areas like railway platforms. We propose a method for detecting and locating people using low-cost FLIR Lepton 3.5 thermal cameras and a Raspberry Pi 3B+ computers. This thesis describes the continuation of the \uv{Detection of People in Room Using Low-Cost Thermal Imaging Camera} project, which now supports modelling of complex scenes with polygonal boundaries and multiple thermal cameras observing them. In this paper, we introduce an improved control and capture library for the Lepton 3.5, a new person detection technique that uses the state-of-the-art YOLO (You Only Look Once) real-time object detector based on deep neural networks, furthermore, a new thermal unit with automated configuration using Ansible encapsulated in a custom 3D printed enclosure for safe manipulation, and last but not least, a step by step instruction manual on how to deploy the detection system in a new environment including other supporting tools and improvements. The results of the new system are demonstrated on a simple people flow analysis performed in the Czech National Museum in Prague.}, % abstrakt v anglickém jazyce / abstract in english
  %abstract.en={An abstract of the work in English will be written in this paragraph.},
  % Prohlášení (u anglicky psané práce anglicky, u slovensky psané práce slovensky) / Declaration (for thesis in english should be in english)
  declaration={I hereby declare that this Master's thesis was prepared as an original work by the author under the supervision of prof. Ing. Dipl.-Ing. Martin Drahanský Ph.D. and Prof. (FH) Univ.-Doz. Mag. Dr. habil. Guido Kempter within the scope of international cooperation at the University of Applied Sciences Vorarlberg. I have listed all the literary sources, publications and other sources, which were used during the preparation of this thesis. \newline \vspace{0.5em} \newline \noindent Prohlašuji, že jsem tuto diplomovou práci vypracoval samostatně pod vedením prof. Ing. Dipl.-Ing. Martina Drahanského Ph.D. a Prof. (FH) Univ.-Doz. Mag. Dr. habil. Guido Kemptera v rámci zahraniční spolupráce na Fachhochschule Vorarlberg. Uvedl jsem všechny literární prameny, publikace a další zdroje, ze kterých jsem čerpal. \newline \vspace{4em}},
  % Poděkování (nepovinné, nejlépe v jazyce práce) / Acknowledgement (optional, ideally in the language of the thesis)
  acknowledgment={I would like to thank professor Martin Drahanský for supervising this thesis, for his relaxed yet constructive approach, for his selflessness every time I needed advice or help, for acquiring necessary expensive hardware components, without which the continuation of the research would not have been possible, and last but not least, for his extensive contact list that made the international cooperation with the University of Applied Sciences Vorarlberg possible. Furthermore, I would like to thank professor Guido Kempter and also professor Martin Drahanský for arranging the student mobility at the University of Applied Sciences Vorarlberg, where the work on this project could continue. I am also grateful to my family and my sunshine girlfriend for immense moral support and to all the ever so caring staff at the FH Vorarlberg for their kindness and willingness to help in every situation, especially during the COVID-19 pandemic.},
  %acknowledgment={Here it is possible to express thanks to the supervisor and to the people which provided professional help
%(external submitter, consultant, etc.).},
  % Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo níže / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or below
  extendedabstract={V dnešním světě je neustále se zvyšující poptávka po spolehlivých automatizovaných mechanismech pro detekci a lokalizaci osob. Tyto mechanismy můžou například pomáhat starším či postiženým osobám s každodenním životem ovládáním chytrých domovů nebo zvyšovat úroveň bezpečnosti na pracovištích tím, že budou hlídat rizikové zóny. Takové zóny si můžeme představit například jako kolejiště na vlakovém nástupišti nebo ve výrobních halách u nebezpečných přístrojů. Mimo jiné se metody detekce a počítání lidí používají také k analýze toku lidí v hromadné dopravě, v obchodech, či v muzeích, kde se zjišťuje, které části expozice jsou pro návštěvníky nejvíce zajímavé.

Tento projekt navazuje na předchozí bakalářský projekt \uv{Detekce lidí v místnosti za použití nízkonákladové termální kamery} a klade si za cíl odstanit některé jeho nedokonalosti a implementovat navrhovaná vylepšení. Představujeme vylepšenou metodu detekce a lokalizace osob s pomocí nízkonákladových termálních kamer FLIR Lepton 3.5 a malých počítačů Raspberry Pi 3B+.

Tento text v úvodu připomíná motivaci projektu, obecné možnosti použití mechanismů pro detekci a lokalizaci osob a aktuálně používané technologie, které navzájem srovnává a popisuje i jejich konkrétní použití. Tyto mechanismy můžeme obrazně rozdělit do dvou kategorií: jedna, sloužící primárně k jednoduššímu počítání průchodů osob, a druhá, která do jisté míry zahrnuje zpracování obrazu a detekci objektů, popřípadě lokalizaci objektů ve známé scéně. Druhá kategorie představuje dražší pokročilejší technologie jako například stereovize nebo pokročilé zpracování videa z kamery. Do této kategorie patří i tento systém pro detekci a lokalizaci osob termokamerou. Oproti ostatním řešením má však výraznou výhodu, a to, že s termálním kamerovým modulem o malém rozlišení přirozeně nelze provést rozpoznávání obličeje, tudíž může být vhodným řešením na místa, kde soukromí hraje důležitou roli, jako domovy nebo pracoviště.

Další část práce popisuje novou termální jednotku systému, složenou z termální kamery Lepton 3.5, malého počítače Raspberry Pi 3B+ a vlastního obvodu pro řízení napájení kamery.

Použitý řídicí počítač Orange Pi PC2 byl v novém projektu nahrazen tradičním jedno-deskovým počítačem Raspberry Pi 3B+, který je na rozdíl od Orange Pi aktivně vyvíjen velkou komunitou, je kompletní a snadno konfigurovatelný, co se týká hardwarových rozhraní a linuxových kernelů.

V novém projektu byla použita novější kamera Lepton 3.5 (namísto 3.0), která podporuje tzv. pravou radiometrii. To znamená, že má kamera v sobě zabudovanou a zkalibrovanou funkci pro převod dopadajícího světelného toku infračerveného záření na teplotu v Kelvinech. Starší verze kamery vyžadovala dodání takové funkce od uživatele a byla častým zdrojem nepřesností. Lepton 3 má pouze funkci nepravé radiometrie, což znamená, že firmware kamery zaručuje při různých teplotách kamery a okolí stále stejnou výstupní hodnotu pixelu pro stejnou teplotu pozorovaného objektu.

Lepton 3 a bohužel i 3.5 se potýkají s nepříjemným problémem. Čas od času se stane, že kamera přestane posílat termální snímky a přijímat řídicí příkazy, tímpádem nemůže být ani restartována pomocí příkazu ovládacího rozhraní \texttt{OEM\_REBOOT}. V takových případech pomůže pouze kameru odpojit a připojit zpět, což je v našem případě nepřijatelné, neboť termální jednotka systému musí být kompletně spravována vzdáleně přes síť; fyzický přístup k jednotkám není možný. Z tohoto důvodu byla termální jednotka nově vybavena vlastním obvodem pro řízení napájení kamery pomocí GPIO výstupu počítače Raspberry Pi. Tento obvod je umístěn na desce plošných spojů a pomocí NPN a P-MOSFET tranzistorů přivádí napájecí napětí 5 V do kamery. Tento obvod umožňuje kameru úplně odpojit, když není zrovna potřeba, a také ji restartovat, pokud přestane odpovídat. Občas se stane, že ani odpojení hlavního napájení nevynutí restart kamery, neboť je spínaný zdroj uvnitř kamery stále nápájen z datových sběrnic I\textsuperscript{2}C nebo SPI. Při odpojení sběrnic i napájení je však kamera vždy spolehlivě restartována. Jelikož je tento řídicí obvod ovládán z 3,3V výstupu počítače Raspberry Pi, je možné kameru zapínat a vypínat vzdáleně.

V předchozím projektu byla kamera a řídicí počítač umístěny na nepájivém poli a spojeny pouze vodiči. To neumožňovalo jakékoliv přenášení nebo demonstraci, protože bylo toto snímací zařízení velmi křehké. V novém projektu figuruje pojem \textit{termální jednotka} jako označení pro Lepton 3.5 kameru, Raspberry Pi 3B+ řídicí počítač a řídicí obvod napájení umístěné ve speciální schránce vytisklé na 3D tiskárně. Tento ochranný box byl navržen a vyroben v rámci tohoto projektu a zajišťuje ochranu pro jeho tři vnitřní komponenty, dostatečné chlazení pro řídicí počítač a příhodné uchycení termální kamery tak, aby bylo možné měnit pozorovací úhel scény pomocí ladicího šroubu.

V práci jsou popsány kroky instalace všech potřebných softwarových komponent na Raspberry Pi k správné funkčnosti termální jednotky. Konfigurační proces byl automatizován pomocí agilního konfiguračního nástroje Ansible. Pro každou novou termální jednotku je tento nástroj spuštěn a ten podle předem definovaného předpisu zajistí, že na cílovém zařízení jsou nainstalovány všechny nezbytné součástí, nástroje a knihovny.

Termální kamery Lepton používají SPI rozhraní pro odesílání video snímků a I\textsuperscript{2}C sběrnici pro řízení kamery. Pro komunikaci s kamerou pomocí těchto nízkoúrovňových rozhraní slouží právě malý řídicí počítač, jehož procesor obsahuje hardwarové moduly pro jejich řízení. Protokoly pro přenos videa a vydávání příkazů pro kameru se ve své podstatě mezi verzemi 3 a 3.5 nezměnily. Nová verze kamery obsahuje více příkazů, které jsou spojeny s již zmíněnou pravou radiometrií, a ukázalo se, že v kombinaci s počítačem Raspberry Pi 3B+ vyžaduje urychlení vyčítání snímků až 8 $\times$, aby nedocházelo k desynchronizaci.

Knihovna pro řízení a snímání \texttt{v4l2lepton3}, která se vyskytovala již v předchozím projektu, byla zcela přeprogramována a rozdělena na C++ aplikaci a Python3 knihovní balíček. Software pro ovládání kamery byl přesunut do Python3 balíku a byl výrazně zgeneralizován. Nově obsahuje definice method a nastavitelných hodnot všech podporovaných příkazů, výrazně větší množství příkazů a automaticky generované \textit{metody} pro všechny příkazy, což výrazně redukuje redundanci předchozího řešení.

Knihovna \texttt{v4l2lepton3} byla v předchozím projektu navržena pro lokální komunikaci. Jelikož požadavky nového systému pro detekci a lokalizaci osob zahrnují podporu více kamer a agregaci detekce na jednom místěm, je nutné, aby knihovna zvládala přenášet termální snímky v surové podobě přes síť, což doposud nebylo možné. Nová C++ aplikace pro snímání následuje klient-server model a je tedy rozdělena na dvě části. Centrální vyhodnocující počítač se chová jako klient a připojuje se na všechny ostatní termální jednotky, které se chovají jako servery. Serverová část aplikace byla výrazně urychlena redukcí volání OS a double bufferingem snímků i segmentů. Server umožnuje zapnout ZLIB kompresi, zotaví se z jakékoliv chyby a neztrácí synchronizaci s kamerou.

Klientská strana je implementována v C++ i v Pythonu jako součást \texttt{v4l2lepton3} Python3 knihovního balíčku. C++ klient následuje myšlenku využití virtuálního video zařízení \texttt{v4l2loopback} a zpřístupňuje vzdálený termální stream v lokálním video zařízení. Python implementace klienta je součástí knihovny, jde ji snadno zahrnout ve vlastních projektech a je využívána ve zbytku detekčního systému. Součástí repozitáře s knihovnou \texttt{v4l2lepton3} jsou také spustitelné Python3 skripty \texttt{lepton3client.py}, \newline\texttt{lepton3capture.py} a \texttt{lepton3control.py}, které zpřístupňují implementaci snímání videa, jednotlivých snímku a ovládání z knihovny.

Následující část práce popisuje nedokonalosti v detekčním algoritmu, který byl testován ve větších prostorách s více lidma, kde se ukázalo, že v takto náročných prostředích původní jednoduchý detekční algoritmus selhává. Bylo tedy nutné provést průzkum a srovnání dostupných alternativních detekčních algoritmů, ze kterého vyšel jako nejvhodnější kandidát nejmodernější YOLO detektor objektů v reálném čase založený na hlubokých neuronových sítích. V rámci nového projektu bylo natrénováno a porovnáno několik verzí a velikostí YOLO detektoru, z čehož nejlépe vyšel nejnovější YOLOv4 o velikosti 320 $\times$ 320. Výsledný detektor je výrazně lepší než původní jednoduchý detektor a bez problému si poradí i s těmi nejnáročnějšími velkými scénami s velkým množstvím lidí a spoustou překrytí, a tedy představuje významné vylepšení celého detekčního systému.

K trénování detektoru byla použita vlastní databáze termálních snímků, která vznikla spojením oficiálního datasetu od firmy FLIR a vlastní databáze nasnímané pomocí Lepton 3.5 kamer v Národním muzeu v Praze v průbehu několika měsíců. Celkem k térnování modelu založeném na hluboké neuronové síti bylo využito 13416 termálních snímků s 53628 oanotovanými osobami.

Po aplikaci detektoru na termální snímek získáme obdélníky ohraničující detekované osoby. Tyto obdélníky se využijí v dalším kroku -- lokalizaci objektů ve známé scéně. Metoda lokalizace je založena na rekonstrukci scény zpětnou projekcí obrazových souřadnic do 3D modelu scény.

Nezbytnou podmínkou pro tuto zpětnou projekci je znalost pozice kamery ve scéně. Pozicí kamery rozumíme její natočení (rotaci) a posunutí (translaci) v dané scéně. Určení této pozice popisuje perspektivní problém $n$ bodů. Ten řeší perspektivní projekci bodů ze souřadnicového systému scény do systému obrazového (souřadnice obrazových pixelů) pomocí soustavy lineárních rovnic. Pokud dosadíme do rovnice alespoň 4 body představující projekci z bodů scény do bodů obrazových, jsme schopni vypočítat translaci a rotaci kamery v dané scéně, a tím i popsat transformaci všech bodů ze scény do obrazového souřadnicového systému. Způsob projekce obrazových bodů do modelu scény je matematicky přesný a nemění se od původního bakalářského projektu.

Naproti tomu softwarová implementace abstrakce modelované scény byla přeprogramo-vána a výrazně vylepšena. Původní model podporoval pouze jednu obdélníkovou scénu s jednou kamerou, kde korespondujicí body mezi termálním obrazem a scénou musely být zadány manuálně. Novou implementaci lze nalézt v druhém Python3 balíčku \texttt{ThermoDetection} v druhém repozitáři projektu \texttt{thermo-person-detection}. Scéna je uložena v \texttt{JSON} konfiguračním souboru, ve kterém lze vyjádřit libovolný počet polygonálních hranic scény se jménem a barvou pro účely zobrazování. V souboru jsou taktéž uloženy všechny kamery se jmény, barvami, IP adresami a polohami v 3D prostoru scény. Druhý repozitář dále obsahuje vizuální kalibrátor scény, který zobrazí buď živý nebo statický pohled z kamery a nabídne uživateli vybrat významné body přímo v termálním obrazu a zadat jejich 3D souřadnice. Tento nástroj poté všechny takto vytvořené mapující body uloží do konfiguračního souboru scény a při každém načtení scény jsou tyto body použity pro vypočítání pozice kamer ve scéně a vytvoření projekčních matic pro zpětnou projekci obrazových bodů do scény.

Použitá metoda lokalizace objektů ve známé scéně je přirozeně matematicky velmi přesná, záleží jen na přesnosti dodaných mapujících bodů při kalibraci kamer a přesnosti detekce.

Závěrečná část práce popisuje typické kroky při instalaci nových termálních jednotek v novém prostředí sloužící taktéž jako návod a reálné testování výsledného detekčního a lokalizačního systému v Nároním muzeu v Praze, kde byla v rámci vzájemné spolupráce v průběhu několika měsíců vytvořena rozsáhlá databáze termálních snímků z probíhající expozice. Tato databáze byla použita jak k trénování nového detektoru, tak poté následně k analýze pohybu návštěvníků prostory expozice za pomoci nového detekčního a lokalizačního systému. Cílem analýzy bylo vytvořit mapy nejčastějšího výskytu návštěvníků, které by pomohly odhalit ty části expozice, které návštěvníci považují za nejzajímavější.

Nejkritičtější část projektu je detekce lidí z termálních snímků a nově použitá metoda výrazně zvyšuje přesnost systému i ve velmi komplexních situacích. Další kritickou částí systému ovlivňující přesnost je lokalizace lidí z detekovaného obdélníku. Zde se nabízí celá řada možných vylepšení. Samotná matematická lokalizace s pomocí projekční matice je velmi přesná, ale významnou roli zde hrají zastíněné osoby, deformace obrazu čočkou, malé rozlišení kamery způsobující až metrovou odchylku na jeden pixel při vzdálenosti 16 metrů od kamery a další. Lze s jistotou říci, že systém pro menší místnosti (do 8 metrů) a nevelkým počtem osob s kamerou umístěnou v horním části místnosti systém pro drtivou většinou případů funguje velmi dobře. Pro komplexní scény se spoustou osob (přikladem velká místnost muzea se 17 metry na délku a 50 osobami) lze uvážit další rozšížení systému například využití stereovize, kde by se kamery shodly na detekovaných osobách, což by vedlo k významnému zpřesnění nalezené lokace osob. Jiným zajímavým rozšířením by mohlo být sledování objektů například pomocí nového algoritmu DeepSORT.},
  %faculty={FIT}, % FIT/FEKT/FSI/FA/FCH/FP/FAST/FAVU/USI/DEF
  faculty.cs={Fakulta informačních technologií}, % Fakulta v češtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in Czech - for use of this entry select DEF above
  faculty.en={Faculty of Information Technology}, % Fakulta v angličtině - pro využití této položky výše zvolte fakultu DEF / Faculty in English - for use of this entry select DEF above
  %department.cs={Ústav matematiky}, % Ústav v češtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in Czech - for use of this entry select DEF above or comment it out
  %department.en={Institute of Mathematics} % Ústav v angličtině - pro využití této položky výše zvolte ústav DEF nebo jej zakomentujte / Department in English - for use of this entry select DEF above or comment it out
}

% Rozšířený abstrakt (cca 3 normostrany) - lze definovat zde nebo výše / Extended abstract (approximately 3 standard pages) - can be defined here or above
%\extendedabstract{Do tohoto odstavce bude zapsán výtah (abstrakt) práce v českém (slovenském) jazyce.}

% nastavení délky bloku s titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\titlelength{14.5cm}
% nastavení délky bloku s druhým titulkem pro úpravu zalomení řádku - lze definovat zde nebo výše / setting the length of a block with a second thesis title for adjusting a line break - can be defined here or above
%\sectitlelength{14.5cm}

% řeší první/poslední řádek odstavce na předchozí/následující stránce
% solves first/last row of the paragraph on the previous/next page
\clubpenalty=10000
\widowpenalty=10000

% checklist
\newlist{checklist}{itemize}{1}
\setlist[checklist]{label=$\square$}

\begin{document}
  % Vysazeni titulnich stran / Typesetting of the title pages
  % ----------------------------------------------
  \maketitle
  % Obsah
  % ----------------------------------------------
  \setlength{\parskip}{0pt}

  {\hypersetup{hidelinks}\tableofcontents}
  
  % Seznam obrazku a tabulek (pokud prace obsahuje velke mnozstvi obrazku, tak se to hodi)
  % List of figures and list of tables (if the thesis contains a lot of pictures, it is good)
  \ifczech
    \renewcommand\listfigurename{Seznam obrázků}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listfigurename{Zoznam obrázkov}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoffigures}
  
  \ifczech
    \renewcommand\listtablename{Seznam tabulek}
  \fi
  \ifslovak
    \renewcommand\listtablename{Zoznam tabuliek}
  \fi
  % {\hypersetup{hidelinks}\listoftables}

  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Text prace / Thesis text
  % ----------------------------------------------
  \ifenglish
    \input{projekt-01-kapitoly-chapters-en}
  \else
    \input{projekt-01-kapitoly-chapters}
  \fi
  
  \nocite{*}
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-01-uvod-introduction}
  % ...
  %\subfile{chapters/projekt-05-conclusion}


  % Pouzita literatura / Bibliography
  % ----------------------------------------------
\ifslovak
  \makeatletter
  \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatúra}}
  \makeatother
  \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/skplain}
\else
  \ifczech
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatura}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/czplain}
  \else 
    \makeatletter
    \def\@openbib@code{\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliography}}
    \makeatother
    \bibliographystyle{bib-styles/Pysny/enplain}
  %  \bibliographystyle{alpha}
  \fi
\fi
  \begin{flushleft}
  \bibliography{projekt-20-literatura-bibliography}
  \end{flushleft}

  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  % Skip the page in the two-sided mode
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi

  % Prilohy / Appendices
  % ---------------------------------------------
  \appendix
\ifczech
  \renewcommand{\appendixpagename}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Přílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Příloha}
\fi
\ifslovak
  \renewcommand{\appendixpagename}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixtocname}{Prílohy}
  \renewcommand{\appendixname}{Príloha}
\fi
%  \appendixpage

% vynechani stranky v oboustrannem rezimu
% Skip the page in the two-sided mode
%\iftwoside
%  \cleardoublepage
%\fi
  
\ifslovak
%  \section*{Zoznam príloh}
%  \addcontentsline{toc}{section}{Zoznam príloh}
\else
  \ifczech
%    \section*{Seznam příloh}
%    \addcontentsline{toc}{section}{Seznam příloh}
  \else
%    \section*{List of Appendices}
%    \addcontentsline{toc}{section}{List of Appendices}
  \fi
\fi
  \startcontents[chapters]
  \setlength{\parskip}{0pt} 
  % seznam příloh / list of appendices
  % \printcontents[chapters]{l}{0}{\setcounter{tocdepth}{2}}
  
  \ifODSAZ
    \setlength{\parskip}{0.5\bigskipamount}
  \else
    \setlength{\parskip}{0pt}
  \fi
  
  % vynechani stranky v oboustrannem rezimu
  \iftwoside
    \cleardoublepage
  \fi
  
  % Přílohy / Appendices
  \ifenglish
    \input{projekt-30-prilohy-appendices-en}
  \else
    \input{projekt-30-prilohy-appendices}
  \fi
  
  % Kompilace po částech (viz výše, nutno odkomentovat)
  % Compilation piecewise (see above, it is necessary to uncomment it)
  %\subfile{projekt-30-prilohy-appendices}
  
\end{document}
